### 巴巴罗萨的归来（1）

#### The Nadir of Frederick’s Fortunes 巴巴罗萨命运的低谷

巴巴罗萨于1168年3月15日抵达巴塞尔，直到1174年他才经由巴塞尔又返回意大利。这是他统治期间在德意志地区停留时间最长的一次。我们对这6年半的了解比他1152年登基之后的任何时期都要少，而且通常来说，我们对他统治的最后22年的了解要比前15年少。他的影响力减弱和活动兴趣的下降在帝国书信集（Regesta Imperii，这个翻译如果有更贴切的欢迎告诉我）中是显而易见的。Regesta Imperii是对巴巴罗萨的所有叙事资料、信笺还有宪章按时间顺序排列的一个合集。1189年记载的条目最多（201条），这并不令人感到惊讶，毕竟他当时参加了第三次十字军。其他几个超过150条的高峰期涉及到教会分裂的爆发、米兰的覆灭、他的第三次意大利战役以及帝国军队的覆灭，分别是1159年（154条），1162年（173条），1164年（151条）和1167年（155条）。在8个条目少于50条的年份中，有7个是在1168至1174年间，其中3个是在1167年之后。1169年（最少的，只有36条），1171年（42条），1173年（42条），1175年（46条），1180年（50条），1182年（39条），以及他去世的那年1190年（半年，46条）。1168年1月10日至6月28日期间，没有一封信件或宪章留存下来，很可能帝国法庭已经停止了工作。然而正是这次停留在德意志地区期间，巴巴罗萨开始推行他在自己统治剩余时间内的政策。

索尔兹伯里的约翰大约在1168年5月记载道，“前任皇帝在耻辱中被逐出，成为伦巴第地区的一个逃犯和流亡者，在他过境时，他将自己统治的勃艮第地区弄得一团糟，并且整个德意志地区都陷入了混乱与骚动。现在，他的崩溃似乎就在眼前。”巴巴罗萨在位第一年时便几乎走遍了阿尔卑斯山以北的整个过境，与之相比他在1168年3月15日后回国一年内的行程我们就知之甚少了，这说明他的失败多么刻骨铭心。5月5日他在维尔茨堡；6月1日在法兰克福；6月28日至7月10日回到了维尔茨堡；9月29日在维尔茨堡南部的施瓦本-格明德（Schwäbisch Gmünd）；11月26日在沃尔姆斯；圣诞节在阿尔萨斯（也许是阿格诺（Haguenau）？）；1169年1月20日在埃尔福特附近的海利肯施塔特（Heiligenstadt）；2月在图林根北部瓦尔豪森（Wallhausen）的宫殿。他此次行程止于纽伦堡。除了1169年初他进入了图林根地区之外（他的姐妹是那里的领主夫人），他的行程便局限于霍亨斯陶芬家族统治的中心地带，即阿格诺和沃尔姆斯之间的莱茵河中游地区，还有美因河谷。

如果说这种皇室出巡的目的是为了观察与被瞻仰，那么巴巴罗萨已经与诸侯们失去了联系。事实上，在1158年5月，据波尔德（Pöhlde）地区的一位修道士说，正在与狮子亨利作战的萨克森诸侯们无视了巴巴罗萨发出的两份出席他集会的传召。更有意思的是巴巴罗萨在1168年颁布的最重要的一份法案中的见证者名单：“贵族联盟（the Golden Liberty）”，包含了他在7月10日授予维尔茨堡主教关于维尔茨堡主教区和公国的全部管辖权。许多伯爵、贵族甚至官员都见证了这一宪章，但只有7人与皇室关系密切，他们的兄弟被附在了文件上：巴巴罗萨的亲兄弟康拉德；迈森侯爵奥托（Margrave Otto of Meissen）与他的兄弟卢萨蒂亚侯爵迪特里希（Margrave Dietrich of Lusatia）还有韦廷伯爵亨利一世（Count Henry I of Wettin）；维特尔斯巴赫的奥托和他的兄弟腓特烈，还有皇帝曾经的内兄弟，福堡侯爵贝特霍尔德二世（Margrave Berthold II of Vohburg）。除了皇帝的直系亲属，在他统治的最后20年内，其他诸侯很少出现在他的集会中。从意大利回来后，巴巴罗萨不得不强迫所有新当选的主教都接受美因茨大主教克里斯蒂安的祝圣，而这些主教又不愿意由一个支持教会分裂的人祝圣；帕绍的阿尔博（Albo of Passau）便因为拒绝而被废黜。整个王国出于混乱之中。

1168年9月20日帕斯卡尔三世在罗马去世，斯特鲁马修道院院长约翰当选为加里多三世（Calixtus III，1178年8月29日辞职），因为他与皇帝并没有什么私交，所以巴巴罗萨试探性地与教宗亚历山大三世达成了和解。如果博索的记载可行，那么巴巴罗萨“对加里多三世的当选感到痛心”。皇帝派遣狮子亨利（他于1168年2月1日于英格兰的玛蒂尔达结婚）和美因茨大主教克里斯蒂安还有科隆大主教菲利普在英格兰和法兰西国王之间进行调解，希望他们能够帮助斡旋自己与亚历山大三世的冲突。他们在10月14日之后的某日于鲁昂与亨利二世会面，随后大主教菲利普又单独去找了路易。两位西方君主确实在1169年1月帮助实现了和平。

也许是受到这一外交成果的鼓励，巴巴罗萨邀请科隆的亚历山大（他是熙笃修道院的院长）还有克莱尔沃修道院院长彭斯（Abbot Pons of Clairvaux）来到他的宫廷，代表他去与亚历山大进行谈判。他们在圣灰星期三（1169年3月5日）会见了皇帝，并要求班贝格主教埃伯哈德陪同他们一起前往罗马。伦巴第人随后扣留了在雷纳德死后作为双方调解人的埃伯哈德，但两位修道院院长在贝内文托与教宗亚历山大见了面。根据索尔兹伯里的约翰在8月地的一封信中记载，“德意志暴君”要求教宗接受他的次子亨利为“皇帝”，后者在6月被选为德意志国王（亨利六世），并让天主教主教为他的儿子祝圣，确保其“作为一个准备服从教廷的人，只要巴巴罗萨不提出这样的要求，他本人（即亨利）不会被迫（除非他真的愿意）承认除了圣彼得本人和天堂里的其他教宗之外的任何一位教宗。”【这你干脆宣布这世上根本没有什么教宗算了……】约翰记载道，如果巴巴罗萨“没有加入那个条件，既被分裂的异端分子所祝圣的神职人员还将保留他们的地位及尊严”，亚历山大说不定就真的会接受这个提议。尽管如此，约翰还是对和平的实现感到乐观。巴巴罗萨终止支持教会分裂的前提是确保教宗要接受亨利的继承权。
